\chapter{Testowanie i~badanie zbudowanego rozwiązania}

Nie licząc konserwacji, testowanie jest ostatnim etapem cyklu rozwijania większości systemów informatycznych. Jest to bardzo ważna faza, która pozwala na weryfikację spełnienia wymagań i ocenę używalności systemu.

\section{Badanie funkcji i precyzji urządzenia}
W celu manualnego pomiaru precyzji, urządzenie zostało wykorzystane do narysowania prostych kształtów w programie Microsoft Paint. Aby uniknąć zniekształceń, do testów wyłączone zostało programowe zwiększenie precyzji wskaźnika domyślnie dostępne w systemie operacyjnym Windows 10. Figury najpierw zostały narysowane za pomocą konwencjonalnej myszy, a następnie próbowano powtórzyć je za pomocą Arduino. Wzorcowy rysunek pokazuje rysunek \ref{fig:test-mysz}. Widoczne są na nim trzy pętle narysowane ciągłą linią oraz odcinek łamany otwarty z~pięcioma wierzchołkami. 

\begin{figure}[!htb]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/testy-mysz.png}}
	\caption{\textit{Wzorcowy rysunek do testu wykonany za pomocą myszy}}
	\label{fig:test-mysz}
\end{figure}

Ten sam rysunek wykonany z użyciem stworzonego urządzenia pokazuje rysunek \ref{fig:test-urzadzenie}. Ruchy są gładkie, pozbawione postrzępień, co świadczy o~odpowiedniej filtracji danych z czujników i~wystarczająco wysokiej częstotliwości przesyłania sygnału do komputera.

\begin{figure}[!htb]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/testy-urzadzenie.png}}
	\caption{\textit{Powtórzenie rysunku za pomocą stworzonego urządzenia}}
	\label{fig:test-urzadzenie}
\end{figure}

Na koniec przetestowana została funkcjonalność emulowania przycisków myszy. By zweryfikować poprawne zachowanie, przechylono urządzenie o~30 stopni w~lewo oraz w~prawo, co zgodnie z~oczekiwaniami było w~systemie widoczne jako naciśnięcie lewego i~prawego przycisku myszy.

\section{Weryfikacja funkcjonalności klawiatury wirtualnej}
By przetestować aplikację sprawdzone zostały wszystkie dostępne opcje wprowadzania danych, tzn. litery, cyfry oraz znaki specjalne. Każdy z~dostępnych znaków był możliwy do wprowadzenia w~polu tekstowym wbudowanego w~system notatnika, a~w~dowolnym momencie po kliknięciu prawym przyciskiem myszy na oknie klawiatury zmieniał się aktualny zestaw znaków wejściowych. By zapewnić poprawne działanie aplikacji, jej kod opatrzony jest w~krytycznych miejscach asercjami, które sprawdzają warunki niezbędne do działania programu, jak np. czy jest podłączone urządzenie Arduino lub czy jest obecny plik tekstowy zawierający zestaw znaków wejściowych.

\section{Badania systemu z~udziałem osób trzecich}

Do testowania systemu wybrane zostały trzy osoby, które nie miały wcześniejszego kontaktu z urządzeniem ani z~aplikacją. Testy te skupiły się na sprawdzeniu szybkości wprowadzania tekstu do komputera oraz na zgromadzeniu subiektywnych odczuć osób badanych.

\subsection{Pomiar szybkości wprowadzania tekstu}

W~celu pomiaru wydajności systemu jako narzędzia do wprowadzania tekstu, do aplikacji dodano funkcję, która zapisywała do pliku informacje o~zdarzeniach. Zawierały one znacznik czasu oraz typ zdarzenia określający czy wprowadzono, czy usunięto literę.
Każdą osobę poproszono o~wprowadzenie ustalonego tekstu o~długości 60 znaków. Każdy przypadek testowy został przeprowadzony na dwóch metodach wprowadzania tekstu, tzn. z~literami posortowanymi alfabetycznie oraz posortowanymi wg. częstości występowania. Każda z osób została na początku poproszona o~zaznajomienie się z~systemem i~wykonanie kilku prób. Po wykonaniu testów wygenerowane dane zostały zaimportowane do arkusza kalkulacyjnego. Na wykresie \ref{fig:wykres-interwaly} pokazane zostało ile sekund przeciętny użytkownik potrzebował na wprowadzenie jednego znaku, gdy zestaw wejściowy posortowany był alfabetycznie. Jak widać, najczęściej występującymi wartościami są interwały o~długości 3, 4 i 5 sekund, które łącznie stanowią ponad 60\% całości. Średnia szybkość wprowadzania tekstu wyniosła ok. 10 znaków na minutę. 

\begin{figure}[H]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/interwaly.png}}
	\caption{\textit{Liczba sekund potrzebnych przeciętnemu użytkownikowi na wprowadzenie znaku z zestawu posortowanego alfabetycznie, udział w procentach}}
	\label{fig:wykres-interwaly}
\end{figure}

Na wykresie \ref{fig:wykres-interwaly-freq} pokazana została identyczna zależność, lecz z~użyciem zestawu danych wejściowych posortowanych wg. kolejności występowania\footnote{EATIONSRHLDCUMFPGWYBVKXJZQ}. Wykres ma bardzo podobną postać do poprzedniego wariantu, lecz wierzchołek pierwszego wzniesienia jest przesunięty ku prawej stronie, co może wskazywać na średni interwał wyższy niż w~poprzednim przypadku. Przeciętna szybkość wyniosła tu ok. 8,7 znaków na minutę. Niższa wartość może wskazywać na dłuższy czas wyszukiwania danej litery przez użytkownika ze względu na nieintuicyjny układ klawiatury. 

\begin{figure}[H]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/interwaly-freq.png}}
	\caption{\textit{Liczba sekund potrzebnych przeciętnemu użytkownikowi na wprowadzenie znaku z zestawu posortowanego wg. kolejności występowania, udział w procentach}}
	\label{fig:wykres-interwaly-freq}
\end{figure}

\subsection{Uwagi użytkowników}

Po zakończonych testach zebrane zostały opinie dotyczące stworzonego systemu:

\begin{itemize}
\item Wszystkie badane osoby stwierdziły, że preferują klawiaturę w~wariancie, gdzie litery posortowane są alfabetycznie.
\item Jedna osoba zasugerowała wprowadzenie możliwości wycofania się, by w~przypadku wybrania złego przycisku móc wrócić o~jeden krok wyżej zamiast wprowadzania niechcianego znaku, który natychmiast trzeba usunąć.
\item Dwie osoby zwróciły uwagę na niewygodny sposób klikania i~zbyt duży kąt pochylenia urządzenia, jaki jest potrzebny by wywołać akcję kliknięcia przyciskiem myszy, co po pewnym czasie skutkuje bólem szyi.
\end{itemize}

Powyższe uwagi mogą posłużyć do poprawy jakości systemu w dalszych iteracjach procesu tworzenia.

